« Il a beaucoup de théories autour de la nécessité d'un retour de la figure paternelle ces temps-ci. Alors maman pense que c'est ça mon problème. Parce que chez nous, la figure paternelle, c'est... je ne veux pas te vexer mais, c'est pas... c'est pas ça quoi. »
« Pô... »
« Remarque, moi, ça ne me dérange pas du tout. Je ne ressens aucun manque de figure paternelle. En fait je ne ressens aucun manque de quoi que ce soit. Parfois je me pose juste des questions, mais comme tout le monde, tu vois. Pas plus. Par exemple, ces derniers temps, je me suis beaucoup demandé pourquoi les adultes détestent tellement les enfants. C'est vrai, c'est bizarre quand même. Tu sais qu'au Nebraska, ils ont passé une loi qui autorise les gens à abandonner leurs enfants à tout âge et sans raison ? En fait c'est un moyen détourné de lutter contre l'avortement. Eh ben le résultat, c'est pas du tout moins d'avortements, c'est que des tas de familles débarquent de Floride, du Massachusetts, ou du Texas pour abandonner tranquille leurs enfants au Nebraska ! En plus, tu sais quoi, la majorité des enfants abandonnés ont entre 12 et 17 ans. Les gens viennent balancer leurs ados à la décharge, c'est dingue non ? Après ils t'expliquent que c'est parce qu'ils rangent pas leur chambre, ou qu'ils veulent pas se lever le matin. Moi ça m'angoisse, mais c'est normal que ça m'angoisse, non ? »
« Chhhchhh »
Ça, je crois que c'est parce que la Regina était trop chaude.
« En fait, tu sais quoi ? Je crois que c'est maman qui a besoin d'une figure de père, enfin, je veux dire, elle aimerait bien avoir un amoureux quoi, mais comme elle n'ose pas se le dire, elle met ça sur moi. Je ne dis pas qu'il faut que tu reviennes à la maison, hein, attention, pas après... combien ça fait, déjà ? Douze ans ? Non. Toi, tu as ta vie, tes vies. Ça, maman et moi, on l'a bien compris. Mais, là, tu vois, c'est comme une illumination. En fait, elle ne me supporte plus, parce qu'elle est sans arrêt en tête-à-tête avec moi. Sûrement qu'elle se dit qu'au lieu de manger un poulet chips avec sa fille, elle pourrait être en train de déguster un tournedos Rossini avec... je sais pas moi, j'ai pas trop envie d'y penser parce que c'est sa vie privée, mais, tu vois ? »
« Têh... »
Cette fois il essayait de décoincer je ne sais quoi qui s'était pris entre deux prémolaires. Une fois arrivé à ses fins, il s'est essuyé la bouche et m'a dit :
« Elle est toujours aussi... » il avait l'air rêveur, cherchait l'inspiration dans le bleu du néon au-dessus de nos têtes. Il pensait à ma mère, ça se voyait et je ne sais pas pourquoi, j'ai commencé à être émue. Ce type que je ne connaissais pas était en train de penser à ma mère avec une expression très tendre sur le visage. Ce type était mon père. Il avait autant de vocabulaire qu'un homme des cavernes, mais il était gentil, il payait une pizza à sa fille et il ne l'interrompait pas quand elle parlait.
« Dos café, por favor, » a-t-il dit en souriant au serveur qui lui a répondu : « Subito, Carlo. »
Nous sommes restés silencieux un moment. Mon père étudiait à présent la matière de la nappe. Il faisait crisser ses ongles dessus et hochait doucement la tête. Puis il a pris une longue inspiration et a fini par me dire :
« Ta mère, tu sais, c'était la plus belle fille du monde. »
Mes yeux se sont embués et j'ai décidé d'adopter le dialecte paternel.
« Groumpf, » ai-je fait d'un air convaincu. J'aurais aimé lui dire que c'était toujours la plus belle fille du monde, mais j'avais la gorge serrée.
Mon père a bu son café, puis le mien – parce que je lui ai expliqué que je n'aimais pas ça – et il m'a raccompagnée au métro en me tenant par l'épaule.
Alors vous vous demandez peut-être pourquoi, après ça, je mérite une médaille. Je n'ai rien fait d'exceptionnel après tout. Sauf que c'est quand même moi qui ai mené la conversation. J'ai abordé toutes les questions importantes : l'adolescence, le manque de père, les relations avec la mère. J'ai ouvert un à un tous les dossiers, comme une grande fille, pendant que lui se contentait de batailler avec des fils de fromage fondu. Et puis surtout, je ne me suis pas effondrée quand je me suis rendu compte qu'il aurait mille fois préféré déjeuner avec ma mère. Franchement, vous auriez le choix entre la plus belle fille du monde et moi, vous n'hésiteriez pas cent mille ans. Je trouve que j'ai été très digne. Mais je trouve aussi, en me relisant - parce que oui, c'est aussi ça le travail d'un écrivain, la relecture, et la rerelecture, les corrections et les recorrections - je trouve, disais-je, que j'ai un peu exagéré avec l'histoire du grattage d'oreille. Ça fait faux. Pourtant, c'est vrai, mais dans un livre, c'est trop énorme. Personne ne va le croire. Moi-même, à la réflexion, je me dis que ça ne peut pas être génétique ce truc.
Et maintenant, afin d'en faire la preuve, et pour votre plus grand plaisir, je vais remonter dans le temps. En voiture tout le monde ! Je fais machine arrière jusqu'à mes trois ans.